# Autenticidade neoliberal
A centralidade da autenticidade e seus corolários - espontaneidade, verdade, liberdade - hoje são evidentes: no populismo, na pós-verdade, no neoliberalismo, nas mídias sociais. Seguindo Edward Sapir (Culture, Genuine and Spurious), isso é ansiedade quanto a mediações que estão fora do lugar, desalinhadas. Mas o fato é que a autenticidade - a expressão não-mediada de algo que é real - não existe. Desde a biologia da percepção, passando pela linguagem e todo o aparato simbólico e institucional que a antropologia chama de "cultura", chegando às mídias na nossa sociedade altamente tecnológica, tudo é mediação. Ao buscar uma autenticidade real, só se está trocando uma mediação por outra.

Senão, vejamos, quando alguém bebe demais, nossas mediações (perceptivas, etc) são desalinhadas, e às vezes diz-se que este efeito permite que se suspenda o superego e o verdadeiro "eu" emerja (in vino veritas). Mas se fazemos algo errado e agredimos alguém, por exemplo, dizemos o contrário: que o eu bêbado não é nosso "verdadeiro" self - eu estava "fora de mim". Como sair do paradoxo? No seu texto talvez mais lido, Bateson (The Cybernetics of 'Self': A Theory of Alcoholism) analisou como o alcoolismo seria, paradoxalmente, uma "correção" da epistemologia individualista que é fundamentalmente equivocada. A eficácia do método de alcoólicos anônimos estaria em fazer o alcoólatra aceitar que seu 'self' autêntico, dono da vontade que jura poder vencer a garrafa mas perde a cada tentativa, é na verdade dialético.

Da mesma forma, buscar autenticidade hoje em qualquer domínio é uma ilusão fadada ao desapontamento. Que o digam os eleitores do Bolsonaro.

Por isso que momentos de exaustão de uma normatividade e consequente crise (quando o populismo cresce) são marcados por gramáticas da autenticidade e acesso direto ao "real": Deus, nação, soberania popular, liberdade, verdade, espontaneidade etc. O neoliberalismo, ao sustentar um ambiente de crise permanente, permite uma perenização paradoxal de gramáticas da liberdade, autenticidade, etc, mas é uma ilusão, pois a "nova" normatividade não deixou de existir, apenas está se recompondo em outro lugar. Onde? No capitalismo de dados, plataformização, etc, mas também pode ser que o sistema capitalista como um todo já esteja em exaustão, e daí a nova normatividade estará depois do apocalipse climático. Mas também pode ser esses dois acontecendo ao mesmo tempo, em temporalidades distintas/sobrepostas.

Duas tecnologias de governo que funcionam se passando por "liberdade" são o livre-mercado e a internet. Se baseiam em pressupostos espontaneístas totalmente falsos, porém derivados de senso comum, por isso colam. Moralidade tradicional também segue essa lógica, ainda que de modo mais paradoxal quando sabemos (a antropologia, o campo CTS) que liberdade "solta", por si só, não existe. Só existe liberdade de forma paradoxal, contra o pano de fundo de um campo de redução da incerteza que é, ele mesmo, convencional. E é triste pensar que a genealogia toda desse espontaneísmo costuma vir do Darwin - no caso neoliberal/libertário, mais na linha spenceriana. No caso da internet, a linha skinneriana, economia comportamental, etc que é uma afronta ao Darwin, para quem leu direito.

Nas mídias por difusão (broadcast) por terem um centro de transmissão, entendemos que esse centro é responsável pela seleção da informação. Nas mídias multiponto, essa noção se perde. O controle, nas mídia de multiponto, passa da geração da informação para o fluxo. Em outros termos: na mídia por difusão se controla a fonte, enquanto nas mídias multiponto os destinatários são controlados (quem recebe o quê). Nas mídias digitais, há uma simulação de participação muito maior. Os algoritmos funcionam como atenuadores (ou mesmo bloqueadores) de algumas informações e como amplificadores de outras. Essa seleção é opaca aos usuários, que só controlam o que emitem ou recebem, mas não os fluxos.

Concluindo, ao invés de entrarmos no loop eterno da busca por autenticidade, devemos agir para realinhar as mediações a favor da justiça e da igualdade. Foi isso que Marx propôs no século XIX.
